.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Praćenje korištenja programskih sučelja sustava korištenjem alata strace i ltrace
=================================================================================

* poziv u sustav (engl. *system call*) je način na koji program traži uslugu od jezgre operacijskog sustava
* poziv biblioteci (engl. *library call*) je način na koji program traži uslugu od neke od biblioteka
* naredba ``strace`` prati pozive u sustav
* naredba ``ltrace`` prati pozive bibliotekama
* obje naredbe ispisuju na standardni izlaz za greške (``stderr``) koji možemo preusmjeriti slično kao standardni izlaz korištenjem ``2>``, ``2>>``

* često korišteni odjeljci ``man`` stranica

  * **1**: *Executable programs or shell commands*
  * **2**: *System calls (functions provided by the kernel)*
  * **3**: *Library calls (functions within program libraries)*

* naredba ``man [ODJELJAK] STRANICA`` daje stranicu ``STRANICA`` u odjeljku ``ODJELJAK``

  * potrebno je navesti odjeljak slučaju kad istoimena stranica postoji u više odjeljaka

.. admonition:: Zadatak

  * Usporedite ``man`` stranice imena ``kill`` u navedena tri odjeljka ako postoje. Po čemu se razlikuju? Što svaka od njih opisuje?
  * Pratite pozive u sustav koje radi naredba ``kill`` kada:

    * proces s danim PID-om ne postoji,
    * proces s danim PID-om postoji, ali nemate dozvolu slanja signala tom procesu,
    * proces s danim PID-om biva uspješno ubijen.

  * Objasnite što naredba ``kill`` radi prije poziva funkcije ``kill()``. Poziva li se funkcija ``kill()`` u svakom od danih slučajeva? Razlikuju li se njene povratne vrijednosti?
